Hauptnavigation
===============

* Menü

1. [Startseite](https://www.arbeitsagentur.de/ "Startseite")
2. aktuelle Seite: Datenschutz und Datenerhebung

Datenschutz und Datenerhebung
=============================

Diese Datenschutzerklärung informiert über Art, Umfang und Zweck der Verarbeitung personenbezogener Daten durch die verantwortliche Anbieterin

Bundesagentur für Arbeit (BA),  
vertreten durch den Vorstand,  
Regensburger Straße 104,  
90478 Nürnberg,

auf dieser Website (Portal, im Folgenden „Angebot").

Bei jedem Zugriff auf unser Internetangebot und bei jedem Abruf einer Datei werden automatisch folgende Informationen gespeichert:

*     IP-Adresse des Nutzenden
*     Internet Service Provider des Nutzenden
*     Datum und Uhrzeit des Zugriffs
*     aufgerufene Seite unseres Internetangebotes/Name der abgerufenen Datei
*     Websites, von denen das System des Nutzenden auf unsere Internetseite gelangt
*     Websites, die vom System des Nutzenden über unsere Website aufgerufen werden
*     übertragene Datenmenge
*     Meldung, ob der Zugriff / Abruf erfolgreich war
*     verwendeter Browser und Betriebssystem
*     verwendete Sitzungskennung (session ID)
*     verwendetes Gerät
*     sicherheitsrelevante Aktionen (zum Beispiel fehlerhafte Kennworteingabe, Löschen des Benutzerkontos)
*     sicherheitsrelevante Manipulationen der Anwendung

Die Logfiles enthalten IP-Adressen des aufrufenden Systems, die eine Zuordnung zu Nutzenden ermöglichen. Weitere Daten, die geloggt werden, beschränken sich auf rein technische Informationen. Die Daten werden in den Logfiles unseres Systems gespeichert. Eine Speicherung dieser Daten zusammen mit anderen personenbezogenen Daten der Nutzenden findet nicht statt.

Das Logging der Internet-Seiten der BA erfolgt ausschließlich auf den BA-eigenen Webservern für die Dauer von maximal 27 Tagen. Andere Kategorien von Datenempfängern als die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die das Portal der BA betreuen, gibt es nicht.

Diese Informationen werden für Sicherungszwecke verarbeitet. Die BA verfolgt damit berechtigte Interessen im Sinne des Artikels 6 littera e der EU-Datenschutzgrundverordnung (DSGVO) in Verbindung mit § 3 Bundesdatenschutzgesetz (BDSG), da nur so die Verfügbarkeit und die Integrität des Portals sichergestellt werden kann. 

Daten und Dokumente, die im Zuge der Beantragung einer Vorabzustimmung zur Ausländerbeschäftigung eingegeben beziehungsweise hochgeladen werden, werden außerdem im Ausländerzentralregister gespeichert. Nach den §§ 86 AufenthG darf die BA die für die Bearbeitung der Zustimmungsanfragen erforderlichen Daten verarbeiten.

Bei Nutzung der Webseite kommen so genannte Cookies zum Einsatz. Cookies sind kleine Dateien, die im lokalen Zwischenspeicher des Browsers gespeichert werden. Es gibt verschiedene Arten von Cookies. Einige davon (Statistik Cookies, Personalisierungs-Cookies und Marketing-Cookies) können Sie aktiv auswählen in dem Sie deren Auswahl zustimmen, bei anderen (technisch-notwendigen Cookies) ist keine Einwilligung Ihrerseits notwendig.

Technisch-notwendige Cookies werden für den technisch reibungslosen Betrieb benötigt. Die Cookies mit Namen „web“, „rest“, „wwwarbeitsagentur“ oder „LANG“ werden nach dem Schließen ihres Internet-Browsers wieder gelöscht. Die Cookies „cookie\_consent“, „personalization\_consent“ sowie „marketing\_consent“ haben eine Lebensdauer von 30 Tagen. Sollten Sie innerhalb dieser 30 Tage unsere Webseite erneut besuchen, beginnt ab diesem Tag der 30 Tage-Zeitraum von Neuem. Das Lesen der Inhalte auf der Plattform ist mit den technisch notwendigen Cookies uneingeschränkt möglich. Wie bereits erwähnt, ist für deren Nutzung keine Einwilligung von Ihnen notwendig.

Für die Nutzung der Statistik-Cookies, der Personalisierungs-Cookies und der Marketing-Cookies benötigt die BA Ihre Zustimmung. Die BA setzt diese Cookies ein, um Ihnen die Benutzung der Webseite zu erleichtern. Die Cookies speichern keine personenbezogenen Daten, auch keine IP-Adresse. Ihre getätigten Einstellungen zu diesen Cookies können Sie jederzeit in den Cookie Einstellungen unter folgendem Link ändern: [Cookie Einstellungen](javascript:openModal();)

Statistik-Cookies werden für eine statistische Besucherauswertung der Website und die anwenderfreundliche Gestaltung der Plattform verwendet. Statistische Cookies ermöglichen die Wiedererkennung des Browsers bei späteren Besuchen der Webseite. Das Cookie namens „\_pk\_ses.“ wird nach dem Schließen ihres Internet-Browsers wieder gelöscht. Das Cookie „\_pk\_id.“ hat eine Lebensdauer von 30 Tagen. Sollten Sie innerhalb dieser 30 Tage unsere Webseite erneut besuchen, beginnt ab diesem Tag der 30 Tage-Zeitraum von Neuem.  
   
Die Personalisierungs-Cookies helfen uns dabei, Sie bei der Nutzung des Online-Angebotes optimal zu unterstützen. Wir können Ihnen dadurch passende Informationen zu Ihrem Anliegen anbieten und Ihre Einstellungen speichern, um somit Ihren nächsten Online-Portal-Besuch zu vereinfachen. Die folgenden Cookies werden gelöscht, wenn Sie Ihren Internet-Browser wieder schließen: „dropsolidCapture“, „mtc\_id“, „mtc\_sid“, „mtc\_device\_id“, „mautic\_referer\_id“. Die beiden Cookies „DS\_VARY\_ML“ und „context-profile-id“ haben eine Lebensdauer von einem Jahr. Sollten Sie innerhalb dieses Jahres unsere Webseite erneut besuchen, beginnt ab diesem Tag der Jahres-Zeitraum von Neuem.

Das Marketing-Cookie (USERID1) ist Teil unserer Webanwendung, mit deren Hilfe wir Benutzeraktivitäten und Sitzungen messen, um Marketingkampagnen durchzuführen. Sie ermöglichen es uns, Ihnen gezielt auf Sie zugeschnittene Marketingaktionen anzubieten. Dieses Cookie hat eine Lebensdauer von 90 Tagen.

Nach Einwilligung der Marketing-Cookies wird die Technologie von ADITION technologies AG eingesetzt. Zuständig für die Datenerhebung bei der Online-Werbung ist unser Dienstleister Mediascale Köln GmbH & Co. KG. Es wird dabei das folgende Trackingsystem genutzt:

ADITION  
Virtual Minds GmbH  
Ellen-Gottlieb-Straße 16  
D-79106 Freiburg im Breisgau

Das System wird auf unserer Website zu folgenden Zwecken eingesetzt. Rechtsgrundlage ist Ihre Einwilligung gemäß Art. 6 Abs. 1 lit. a DS-GVO:

Kampagnenwirkungstracking:

Durch das Tracking können wir Interaktionen der Nutzenden (z.B. Klick auf Banner-/Content-Elemente) mit unseren Online-Inhalten auf Websites von Dritten erfassen.   Dieses Nutzungsverhalten setzen wir zu statistischen Zwecken in Bezug zu nachfolgenden Interaktionen auf unserer Website. Die erhobenen Daten werden ausgewertet, um die Leistung der Mediakampagnen optimieren zu können. Sämtliche erhobenen Nutzungsdaten werden unter Verwendung einer anonymen User-ID gespeichert. Die erhobenen Daten werden nicht dazu genutzt, die Besucher unserer Website persönlich zu identifizieren und werden ebenfalls nicht mit personenbezogenen Daten zusammengeführt.

Aussteuerung interessenbasierter Online-Inhalte (inklusive Re-Targeting und Personalisierung):

Der Dienstleister erhebt und verarbeitet anonym das Verhalten der Nutzenden auf unserer Website. Diese Daten werden dazu verwendet, um Nutzende nach dem Besuch unserer Website mit gezielten, relevanten Informationen zu unseren Services und Dienstleistungen wieder anzusprechen. Diese Werbeeinblendungen erfolgen außerhalb unserer Website. Die Nutzerdaten werden ausschließlich in Form einer individuellen Zeichenfolge („ID“) erfasst und es erfolgt keine personenbezogene Identifikation.

Zur Datenerhebung wird folgendes Third-Party-Cookie eingesetzt:

Cookiedomain: adfarm3.adition.com  
Cookiename: UserID1  
Speicherdauer 180 Tage  
Gespeicherte Information: ID

Auf dieser Webseite sind Videos eingebunden, die über eine Video-Managementplattform des externen Dienstleisters movingimage EVP GmbH (Tempelhofer Ufer 1, 10961 Berlin) bereitgestellt werden. Beim Aufruf eines Videos wird dabei über unsere Webanalysesoftware ein sogenanntes 'View Event' erstellt. D.h. die Video-ID und die URL, über die das Video eingebettet ist, werden an uns übersandt. Die dadurch gewonnenen Informationen erlauben uns dabei keinen Rückschluss auf eine natürliche Person.

Beim Abspielen der Videos werden vom Videoplattformbetreiber movingimage standardmäßig First-Party-Cookies sowie Third-Party-Cookies, in denen bestimmte Informationen zur Darstellung und zur Wiedergabe von Videos an movingimage übergeben werden, für analytische Auswertungen eingesetzt. Die dadurch gewonnenen Informationen erlauben keinen Rückschluss auf eine natürliche Person. Die IP-Adresse der Nutzenden wird von movingimage nicht gespeichert und zu Analysezwecken nur gekürzt weitergegeben. Die letzten acht Stellen der IP-Adresse werden dafür anonymisiert. Zusätzliche Informationen zur Datenerhebung durch movingimage sowie Ihre diesbezüglichen Rechte und die vorhandenen Einstellungsmöglichkeiten zum Schutz Ihrer Privatsphäre können Sie den Datenschutzhinweisen von movingimage unter [https://www.movingimage.com/gtc/datenschutzerklaerung-der-movingimage-evp-gmbh](https://www.arbeitsagentur.de/weiterleitung/1478926176492) entnehmen.

Für die statistische Besucherauswertung der Webseite setzt die BA die Webanalyse-Software Matomo ein (Tracking). Damit wird das Besucherverhalten auf der Plattform anonym ausgewertet. Die Anonymisierung erfolgt über eine Maskierung der letzten beiden Bytes der IP-Adresse (Beispiel IP-Adresse: 192.168.xxx.xxx). Rückschlüsse auf die Identität der „Nutzenden“ und „Teilnehmenden“ sind damit nicht möglich.

Für Newsletter, bestimmte Formulare und Marketingautomatisierung benutzt die Webseite nach Einwilligung die Open Source Technologie Mautic. 

Mautic verwendet Technologien, die die seitenübergreifende Wiedererkennung der Nutzenden zur Analyse des Nutzerverhaltens ermöglichen (z.B. Cookies). Auch verwendet es Technologien, um Informationen über die Nutzung von Onlineformularen und Email Newslettern zu erheben, zu speichern und zu verarbeiten.

Die durch Mautic erfassten Informationen über die Benutzung dieser Website werden auf dem Server der BA gespeichert. Die IP-Adresse wird vor der Speicherung anonymisiert.

Mit Hilfe von Mautic ist die BA in der Lage, Newsletter an Abonnenten zu versenden, die in den Empfang dieser Newsletter eingewilligt haben und deren Nutzung zu analysieren. Es besteht außerdem die Möglichkeit, durch die Nutzung von Mautic Webformulare aufzusetzen, um den Besuchern der Webseite Zugang zu spezifischen Informationen nach deren Interesse zu ermöglichen.

Die Nutzung dieses Tools erfolgt auf Grundlage von Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO. Als Websitebetreiber hat die BA ein berechtigtes Interesse, denjenigen Besuchern, die dies wünschen, Newsletter zukommen zu lassen und denjenigen Besuchern, die dies wünschen, Zugriff auf tiefer gehende und weiterführende Informationen (beispielsweise sogenannte Whitepaper) zu ermöglichen.

Sofern eine entsprechende Einwilligung abgefragt wurde (z. B. eine Einwilligung zur Speicherung von Email Adressen und Namen), erfolgt die Verarbeitung ausschließlich auf Grundlage von Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO. Die Einwilligung ist jederzeit widerrufbar. Sie entscheiden frei darüber, welche Informationen Sie uns zur Verfügung stellen. Wenn sich Ihre persönlichen Daten geändert haben (z.B. Name oder E-Mailadresse), können Sie uns per E-Mail an redaktion.faktor-a@arbeitsagentur.de informieren, um die Daten zu korrigieren oder auf den neuesten Stand zu bringen.

Mautic wird ausschließlich auf den Servern der BA gehostet, sodass alle Daten bei der BA verbleiben und nicht weitergegeben werden. Für das Hosting von Mautic gelten die gleichen Angaben wie für das Hosting dieser Webseite.

Zusätzlich zu Mautic verwendet die BA die Technologie von Unomi, die anonymisierte Daten von Besuchern nach deren Zustimmung sammelt. Zu diesen zusätzlich anonymisiert gesammelten Daten gehören beispielsweise Alter oder Geschlecht sowie Verhalten auf unserer Webseite. 

Ihre anonymisierten Mautic- und Webseite-Daten können aufgrund Ihrer Erlaubnis miteinander verknüpft werden, um die von der BA an Sie ausgelieferten Kommunikationsinhalte auf ihre Interessen und Anliegen hin zu verbessern.

Neben dieser Sammlung von Daten bietet die Technologie außerdem die Möglichkeit von Testungen, wie zum Beispiel A/B-Testings, um verschiedene Versionen unserer Seiten oder deren Bestandteile zu verproben und zu optimieren. 

Nutzende dieser Website können unentgeltlich schriftliche Auskunft darüber verlangen, welche personenbezogenen Daten von der Bundesagentur für Arbeit gespeichert werden. Mögliche Berichtigungen, Sperrungen oder Löschungen werden wir — sofern gesetzlich zugelassen — unverzüglich vornehmen. Sie können der Nutzung und Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu Marketingzwecken jederzeit durch Mitteilung in Textform widersprechen. Ebenso können Sie jederzeit der Anfertigung von pseudonymen Nutzerprofilen mit Ihren Daten widersprechen. Wenn Sie dies wünschen, deaktivieren Sie bitte die Cookies in Ihrem Browser.

Das Rechenzentrum der Bundesagentur für Arbeit ist in Nürnberg ansässig. Die Informationen dienen zur Weiterentwicklung und Verbesserung der Plattform.

Eine statistische Auswertung Ihres Besuchs erfolgt nur, wenn Sie die Cookie-Art „Statistik“ ausgewählt und die Auswahl bestätigt haben. Ansonsten findet keine Auswertung statt.

Ihre Einstellungen können Sie über den Link ändern: [Cookie Einstellungen](javascript:openModal();)

Sie haben die Möglichkeit, sich an den Bundesbeauftragten für den Datenschutz und die Informationsfreiheit zu wenden (Graurheindorfer Str. 153, 53117 Bonn), sofern Sie der Meinung sind, dass die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten nicht der EU-Datenschutzgrundverordnung entspricht.

Hier gelangen Sie zur [Datenschutzerklärung](https://www.arbeitsagentur.de/link/datenschutzerklaerung) für den angemeldeten/registrierten Bereich.

Den Datenschutzbeauftragten der BA, **Herr Marc Rompf**, erreichen Sie unter der Postanschrift:

Bundesagentur für Arbeit  
Stabsstelle Datenschutz  
Regensburger Straße 104  
90478 Nürnberg

oder über das [Kontaktformular](https://www.arbeitsagentur.de/kontakt).

Einen Überblick und Antworten auf die häufigsten Fragen finden Sie in unserer Datenschutz-Broschüre:

[Ihre Daten in sicheren Händen](https://www.arbeitsagentur.de/datei/kundeninformation_sozialdatenschutz_ba041480.pdf "Ihre Daten in sicheren Händen. Sozialdatenschutz in Beratung und Vermittlung").

Informationen zum Datenschutz für einzelne Angebote
---------------------------------------------------

### Datenerhebung

### Datenschutz bei der Familienkasse

### Datenschutz bei Kunden- und Mitarbeiterbefragungen

### Datenschutz bei Arbeitsmarktdienstleistungen

### Datenschutz beim e-Recruiting

### Datenschutz im EURES-Portal

### Datenschutz in der AzubiWelt App

### Datenschutz in Social Media Auftritten der BA

Bildnachweis

Bildnachweis
============

**Hinweis zur Verwendung von Bildern:**  
Weitere Informationen zu Copyright und Markenschutz finden Sie in unserem [Impressum](https://www.arbeitsagentur.de/impressum).

* * *

* © Bundesagentur für Arbeit 2024
